\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !




\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{5} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{DM estival} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}

\chapter{Préparation à la 1ère}
 \vspace{-0.5cm}
\cadrep{Consignes}{
 Travail à ne pas faire avant fin aout, il est important de prévoir une coupure totale cet été. A rendre à la rentrée, rédigé proprement pour lancer l'année. Bonnes vacances.
 }
 \vspace{-0.5cm}
\section*{1. Statistiques}

Les diagrammes en boite sont des outils graphiques pour représenter les indicateurs statistiques : minimum, maximum, quartiles, médiane. Parfois on trouve la moyenne représentée par un point.\\
On donne la représentation en boite des résultats de trois classes à un devoir :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{dmpremiere/boites.png}

\end{center}

\textbf{Travail demandé} :
\begin{enumerate}
\item Sans justifier recopier et compléter le tableau :\\

  \begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
  \hline
   {} & Minimum & \centering{$Q_1$} & Médiane & \centering{$Q_3$} & Maximum & Moyenne     \\
  \hline
  \textbf{Classe 1} & {} & {} & {} & {} & {} & {}  \\
	\hline
	  \textbf{Classe 2} & {} & {} & {} & {} & {} & {}  \\
	\hline
	  \textbf{Classe 3} & {} & {} & {} & {} & {} & {}  \\
	\hline
  \end{tabular}
\item Répondre par vrai ou faux aux affirmations suivantes en justifiant à partir du tableau ou des boites à moustache. Selon la justification, plusieurs réponses acceptées.
\begin{enumerate}
\item[A] La classe 3 a bien réussi le devoir.
\item[B] Les meilleurs élèves sont dans la classe 1.
\end{enumerate}
\item Calculer la moyenne globale des trois classes au devoir.
\end{enumerate}



\newpage

\section*{2. Problèmes du premier degré}

Le problème suivant se résous  par deux techniques différentes qui vont être revues : 
\begin{itemize}
\item Une équation;
\item Une étude de fonction.
\end{itemize}
Deux entreprises de transport proposent les tarifs suivants :
\begin{enumerate}
\item[A:] Forfait de base : $110$\euro{} et $1.75$ \euro{} par kilomètre.
\item[B:] Forfait de base : $125$\euro{} et $1.50$ \euro{} par kilomètre.
\end{enumerate}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
 
\textbf{Problématique : A partir de quel kilométrage le second transporteur sera t'il plus intéressant ?}

\end{tcolorbox}

\vspace{0.5cm}

\textcolor{orange}{Méthode avec équation} \\
On nomme $x$ le nombre de km parcourus et on cherche à résoudre l'équation : $$110+1.75x=125+1.50x$$

\vspace{0.5cm}

\textcolor{orange}{Méthode avec fonction} \\
On représente les offres par deux fonctions $f$ et $g$ telles que : 
\begin{itemize}
\item $f(x)=110+1.75x$
\item $g(x)=125+1.5x$
\end{itemize}
On représente graphiquement ces fonctions :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.25]
\tkzInit[xmin=-0.5,xmax=90,ymin=100,ymax=260, xstep=10, ystep=20]
\tkzGrid[color=gray!80]
%\tkzAxeXY  
\tkzDrawX[label=x (km), above =0.5cm]
\tkzDrawY[label=y (prix), right=0.2cm]
\tkzLabelXY
\tkzClip
\tkzFct[color=red,domain=0:90, line width=1pt]{110+1.75*\x}
\tkzFct[color=ForestGreen, domain=0:90, line width=1pt]{125+1.5*\x}



\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Travail demandé} : résoudre le problème de deux manières différentes et conclure.
\newpage

\section*{3. Première approche des suites numériques}

En novembre un enseignant de mathématiques pris au hasard dans le lycée va courir un trail de grande distance (environ \SI{33}{\kilo\meter}). \\
Pour la préparation, il part sur une préparation classique de marathon (\SI{42}{\kilo\meter}) et hésite entre deux programmes : \\
\begin{itemize}
\item[A.] Programme de François : On commence par une séance de \SI{8}{\kilo\meter} et après chaque séance on ajoute \SI{0.9}{\kilo\meter}.
\item[B.] Programme de Thomas : On commence aussi par une séance de \SI{8}{\kilo\meter} mais après chaque séance on prépare la prochaine en ajoutant \si{4}\% de la distance de la séance précédente.
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}

Les deux méthodes sont basées sur \textbf{trois entraînements par semaine}.

\vspace{0.3cm}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]
 
\textbf{Problématique : Combien de séances (et donc de semaines) sont nécessaires pour chaque programme sachant que l'objectif est de s'arrêter après avoir couru une fois \SI{35}{\kilo\meter} ?}

\end{tcolorbox}
\vspace{0.3cm}

\textcolor{orange}{Le programme de François} \\
Pour étudier ce programme on a décidé de faire un tableau :\\
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
   \hline
   \textbf{Numéro de séance} & \textbf{Distance parcourue (km)}   \\
  \hline
  0 & 8  \\
  \hline
    1 & $8.9$ \\
  \hline
    2 & {} \\
  \hline
    3 & {} \\
  \hline

     \end{tabular}
\end{center}

\vspace{0.3cm}

\textcolor{orange}{Le programme de Thomas} \\
Ce programme est plus complexe. Pour calculer la nouvelle distance parcourue on hésite entre deux formules :

\begin{center}
$D_{nouvelle} = D_{ancienne} \times \dfrac{4}{100}$ \hspace{3cm} $D_{nouvelle} = D_{ancienne} \times \left(1+\dfrac{4}{100}\right)$\\
\end{center}

L'idée est ensuite de faire un tableau de la même manière :

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
   \hline
   \textbf{Numéro de séance} & \textbf{Distance parcourue (km)}   \\
  \hline
  0 & 8  \\
  \hline
    1 & {} \\
  \hline
    2 & {} \\
    \hline
     \end{tabular}
\end{center}

\textbf{Travail demandé : \\
}
\begin{enumerate}
\item Programme A :  Compléter le tableau et déterminer combien de séances seront nécessaires pour atteindre \SI{35}{\kilo\meter}.
\item Programme B : 
\begin{enumerate}
\item Déterminer la formule correcte (et éventuellement expliquer l'utilité de la seconde).
\item Compléter le tableau et déterminer combien de séances seront nécessaires pour atteindre \SI{35}{\kilo\meter}.
\end{enumerate}
\item Comparer les deux programmes.
\end{enumerate}

\section*{4. Lecture graphique de pentes}

Pour chaque droite tracée ci-dessous on demande :
\begin{enumerate}
\item Tracer graphiquement la pente de la droite;
\item Donner sa valeur;
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymax=5,ymin=-5,ystep=1,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=-5:5,line width=1pt]{0-1.5*x + 0.5}
\tkzFct[color=red,domain=-5:5,line width=1pt]{2*x -2}
\tkzFct[color=green,domain=-5:5,line width=1pt]{0.25*x +2}
\tkzFct[color=CadetBlue,domain=-5:5,line width=1pt]{-1*x +0.25}
\tkzFct[color=Bittersweet,domain=-5:5,line width=1pt]{-2*x -3}
\tkzFct[color=Orchid,domain=-5:5,line width=1pt]{-2*x +4}
%\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzDefPointByFct(3) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
%\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
%\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x - 2}
\end{tikzpicture}
\end{center}



\newpage

\section*{Corrigé}

\textbf{1. Statistiques}

  \begin{tabular}{|c|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|}
  \hline
   {} & Minimum & \centering{$Q_1$} & Médiane & \centering{$Q_3$} & Maximum & Moyenne     \\
  \hline
  \textbf{Classe 1} & 2 & 6 & 10 & 14 & 18 & 10  \\
	\hline
	  \textbf{Classe 2} & 3 & 5.25 & 9 & 10.75 & 15 & 8.5  \\
	\hline
	  \textbf{Classe 3} & 6  & 7 & 12 & 17 & 19 & 12.25  \\
	\hline
  \end{tabular}
  
L'affirmation A est plutôt vraie, plus de la moitié des élèves est au dessus de 12 et la note minimale est de 6. \\
L'affirmation B est fausse, ni le maximum ni la plus grande zone Q3max n'est dans la classe 1 \\
Moyenne globale : $\bar{x} = \dfrac{10+8.5+12.25}{3} = 10.25$  
\vspace{0.5cm}

\textbf{2. Problèmes du premier degré} \\
Avec l'équation : $$110+1.75x=125+1.50x$$ $$1.75x-1.50x=125-110 $$ $$0.25x = 15 $$ $$x= 60$$
Avec la courbe : on place l'intersection pour connaître le prix où les offres sont égales et on trouve $x=60$. Les deux méthodes donnent le même résultat.

\vspace{0.5cm}

\textbf{3. Approche des suites numériques}\\
Pour le programme de François, l'utilisation d'un tableur ou d'une calculatrice (ou en continuant le tableau) donne \SI{35}{\kilo\meter} au bout de la 30ème séance. \\
Pour le programme B, la formule correcte est la seconde (la première calcule uniquement 4\% de la valeur). Par la même méthode (on utilise le tableur ou on fait les calculs à la main) on dépasse la distance demandée lors de la séance 38. \\
La méthode 1 permet d'atteindre la distance souhaitée en moins de temps.

\vspace{0.5cm}

\textbf{4. Pentes} 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\tkzInit[xmin=-5,xmax=5,ymax=5,ymin=-5,ystep=1,xstep=1]
\tkzGrid
\tkzAxeXY
\tkzFct[color=blue,domain=-5:5,line width=1pt]{0-1.5*x + 0.5}
\tkzText[draw,color= blue,fill=blue!20](-2,5) {$p=-1.5$}
\tkzFct[color=red,domain=-5:5,line width=1pt]{2*x -2}
\tkzText[draw,color= red,fill=red!20](3.75,3.75) {$p=2$}
\tkzFct[color=green,domain=-5:5,line width=1pt]{0.25*x +2}
\tkzText[draw,color= green,fill=green!20](4,2) {$p=0.25$}
\tkzFct[color=CadetBlue,domain=-5:5,line width=1pt]{-1*x +0.25}
\tkzText[draw,color= CadetBlue,fill=CadetBlue!20](4,-2.5) {$p=-1$}
\tkzFct[color=Bittersweet,domain=-5:5,line width=1pt]{-2*x -3}
\tkzText[draw,color= Bittersweet,fill=Bittersweet!20](-2,-2) {$p=-2$}
\tkzFct[color=Orchid,domain=-5:5,line width=1pt]{-2*x +4}
\tkzText[draw,color= Orchid,fill=Orchid!20](2.75,0.75) {$p=-2$}
%\tkzDefPointByFct(0) \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
%\tkzDefPointByFct(3) \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above right](A){$A$}
%\tkzLabelPoint[above right](B){$B$}
%\tkzFct[color=orange,domain=-5:5]{0-0.25*x - 2}
\end{tikzpicture}
\end{center}



\end{document}
